\chapter{Quelques exemples d'espaces de fonctions}
\section{Espace des fonctions continue sur un compact $C(K,F)$}
On notera $K$ un compact (segment de $\R$) et $F$ un \evn.
\subsection{Normes usuelles sur $C(K,F)$}
On sait qu'une fonction continue sur un compact est bornée (et atteint ses bornes), on a donc $C(K,F)\subset\mathcal{B}(K,F)$. On pose:
\[\norm{f}_\infty=\sup_{x\in K}\norm{f(x)}_F\]
Cela permet de traduire des propriétés connues en termes topologiques, par exemple, le fait que $C(K,F)$ soit fermé dans $(\mathcal{B}(K,F),\norm{\cdot}_\infty)$ se traduit comme "la limite uniforme d'une suite de fonction continues sur $K$ est continue sur $K$".
\subsection{Un premier exemple de partie dense}
\begin{Prop}
Soit $f:[a,b]\to F$ continue, pour $n\in\N^*$ on défini $g_n$, fonction continue affine par morceaux qui coïncide avec $f$ sur les points $x_k^{(n)}=a+k\frac{b-a}{n}$ pour $k\in\llb 0,n\rrb$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=.7]{./figures/fig1.eps}
\end{center}
Alors $g_n\xrightarrow[n\tto+\infty]{CVU}f$. En particulier, l'espace des fonctions continues affines par morceaux est dense dans $(C[a,b],F),\norm{\cdot}_\infty)$.
\end{Prop}
\begin{pr}
Soit $\varepsilon>0$. D'après le théorème de Heine, une fonction continue sur un compact est uniformément continue, donc:
\[\exists\delta>0,\ \forall x,y\in [a,b],\ |x-y|\leq\delta\Longrightarrow \norm{f(x)-f(y)}\leq\varepsilon\]
Pour $\delta$ ainsi fixé, $\exists N\in\N,\ \forall n\geq N,\ \frac{b-a}{n}\leq \delta$. Soit $t\in[a,b]$ il existe $k\in\llb 0,n-1\rrb$ tel que $t\in[x_k^{(n)},x_{k+1}^{(n)}]$ et donc pour un $\lambda\in[0,1]$:
\[g_n(t)=(1-\lambda)\underbrace{g_n(x_{k}^{(n)})}_{f(x_{k}^{(n)})}+\lambda \underbrace{g_n(x_{k+1}^{(n)})}_{f(x_{k}^{(n)})}\]
on a alors:
\begin{align*}
\norm{f(t)-g_n(t)}&=\norm{f(t)-(1-\lambda)f(x_{k}^{(n)})-\lambda f(x_{k+1}^{(n)})}\\
&=\norm{(1-\lambda)(f(t)-f(x_{k}^{(n)}))+\lambda(f(t)-f(x_{k+1}^{(n)}))}\\
&\leq (1-\lambda)\underbrace{\norm{f(t)-f(x_{k}^{(n)})}}_{\leq\varepsilon}+\lambda \underbrace{\norm{f(t)-f(x_{k+1}^{(n)})}}_{\leq\varepsilon}\\
&\leq\varepsilon
\end{align*}
car $|t-x_k^{(n)}|\leq|x_{k+1}-x_k|\leq\frac{b-a}{n}\leq\delta$. Donc finalement, $\forall n\geq N,\ \norm{f-g_n}_\infty\leq\varepsilon$.
\end{pr}
\subsection{Deuxième exemple: théorème de Weierstrass et théorème de Stone-Weierstrass}
\subsubsection{Théorème de Weierstrass (trigonométrique)}
\begin{thrm}{}
Toute fonction continue $2\pi$-périodique sur $\R$ à valeurs complexe est limite uniforme de fonction polynomiale trigonométrique
\end{thrm}
\begin{rem}{}
On peut en déduire la forme suivante:
\end{rem}
\begin{thrm}{}
Toute fonction continue sur $[a,b]$ à valeurs réelles est limite uniforme de fonctions polynômiales.
\end{thrm}
\begin{rem}{}
On appelle polynôme trigonométrique: $P(\theta)=\sum_{k=k_1}^{k_2}c_k\e^{ik\theta},\ k_1,k_2\in\Z$.
\end{rem}
\begin{pr}(version trigonométrique, par convolution).

\end{pr}

\subsubsection{Théorème de Stone-Weierstrass}
On note $\K=\R$ ou $\C$.\medbreak
\begin{Def}
On dit qu'une sous-algèbre $\A$ de $C(K,\K)$ est séparante si:
\[\forall a,b\in K,\ a\neq b,\ \exists\varphi=\varphi_{a,b}\in\A\text{ tel que }\varphi(a)\neq\varphi(b)\]
\end{Def}
\begin{thrm}{ de Stone-Weierstrass}
Soit $(K,d)$ un espace métrique compact et $\A$ une sous-algèbre séparante de $C(K,\K)$ contenant les fonctions constantes. Alors:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Si $\K=\R$: $\A$ est dense dans $(C(K,\R),\norm{\cdot}_\infty)$.
\item Si $\K=\C$ et si en plus $\A$ est stable par conjugaison (i.e. si $f\in\A\Longrightarrow \bar{f}\in\A$) alors $\A$ est dense dans $(C(K,\C),\norm{\cdot}_\infty)$.
\end{itemize}
\end{thrm}
\begin{pr}
cf poly
\end{pr}
\begin{rem}{}
Pour montrer que $\A$ est dense dans $C(K,\K)$ on montrera dans un premier temps que $\A$ est une sous-algèbre unitaire (i.e. elle contient fonction constante à $1$). On montre ensuite qu'elle est séparante, en cherchant une fonction $\varphi$ qui peut dépendre des $a,b\in K$. On vérifie alors finalement la compacité de $K$ et on conclut.
\end{rem}
\begin{rem}{}
On peut déduire du théo
\end{rem}
\begin{Corollaire}
On déduit facilement le théorème de Weierstrass, en prenant $K=[a,b],\ \K=\R$ et :
\[\A=\{\text{fonctions polynomiales }:[a,b]\to\R\}\]
c'est une sous-algèbre de $C([a,b],\R)$ séparante. En effet pour $x,y\in[a,b]$ la fonction $id\in\A$ sépare $x$ et $y$. De plus les fonctions constantes sont bien incluses dans $\A$.
\end{Corollaire}
\begin{Corollaire}
On en déduit aussi le théorème de Weierstrass trigonométrique, en prenant $K=\{z\in\C||z|=1\},\ \K=\C$ et:
\[\A=\{\Vect\ z\longmapsto z^k\mid k\in\Z\}\]
C'est bien une sous-algèbre de $C(K,\C)$ unitaire stable par conjugaison et séparante puisque qu'elle contient l'identité.
\end{Corollaire}
\subsection{Un résultat de compacité}
\begin{thrm}{ d'Ascoli (version faible)}
Soit $M>0$ et $k>0$ fixes et $\mathcal{F}$ l'ensemble des fonctions de $[0,1]$ dans $\R$ qui sont bornés par $M$ et $k$-lipschitziennes. Alors $\F$ est un compact de $C(|0,1],\R)$ muni de $\norm{\cdot}_\infty$.
\end{thrm}
\begin{rem}{}
Autrement dit, toute suite $(f_n)_n$ d'éléments de $\F$ admet une sous-suite qui converge uniformément sur $[0,1]$ vers une fonction $f\in\F$.
\end{rem}
\begin{pr}

\end{pr}
\begin{rem}{}
On a utilisé deux propriétés essentielles de [0,1]:
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item il possède une partie dénombrable dense (on dit qu'il est séparable)
\item c'est un espace métrique compact
\end{enumerate}
(en fait ii)$\Longrightarrow$i))\\
On peut suivre exactement le même schéma de preuve pour obtenir la description complète des compacts de $(C(K,\K),\norm{\cdot}_\infty)$.
\end{rem}
\begin{thrm}{ d'Ascoli}
Si $(K,\d)$ est un espace métrique compact: les compacts de $(C(K,\K),\norm{\cdot}_\infty)$ sont exactement les parties fermés, bornées et équicontinues. 
\end{thrm}
\begin{rem}{}
C'est différent de la dimension finie, dans laquelle compact est équivalent à fermé borné
\end{rem}
\begin{exemple}
Une famille finie de fonction continue ou la famille de fonction $k$ lipschitzienne pour le même $k$.
\end{exemple}
\section{Applications linéaires continues: rappels}
\subsection{Définitions}
\begin{Def}
Soit $E,F$ deux \evn et $\varphi:E\to F$ linéaires, \lasse:
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item $\varphi$ est continue sur $E$
\item $\varphi$ est continue en un point de $E$
\item $\varphi$ bornée sur au moins une boule
\item $\exists k>0,\ \forall x\in E,\ \norm{\varphi(x)}_F\leq k\norm{x}_E$
\item $\varphi$ est lipschitzienne
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{rem}{}
En pratique on utilisera iv) pour montrer la continuité
\end{rem}
\textbf{Attention.} Il existe des applications linéaires non continues. Par exemple pour $E=(C^\infty([0,1],\R),\norm{\cdot}_\infty)$, l'endomorphisme dérivé est linéaire mais pas continue, prendre $f_n(t)=t^n$.\medbreak
On note $\L_c(E,F)$ les applications linéaires continues de $E$ dans $F$.\medbreak
\begin{Def}
Soit $\varphi\in\L_c(E,F)$ on pose: 
\[\norms{\varphi}=\inf\{\text{rapports de lipschitz de }\varphi\}\]
parfois noté $\norm{\cdot}_{op}$ ou $\norm{\cdot}$ si pas d'ambiguïté. Alors:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $\norms{\varphi}=\sup_{x\in E\backslash\{0\}}\frac{\norm{\varphi(x)}_F}{\norm{x}_E}=\sup_{\norm{x}\leq 1}\norm{\varphi(x)}_F=\sup_{\norm{x}_E=1}\norm{\varphi(x)}_F$.
\item $\norms{\varphi}$ est une norme sur $\L_c(E,F)$ appelé norme subordonnée ou norme induite ou norme opérateur.
\end{itemize}
\end{Def}
\begin{rem}{}
Une majoration du type "$\norm{\varphi(x)}_F\leq M\norm{x}_E$" montre que $\varphi$ est continue et que $\norms{\varphi}\leq M$. Par définition, le $M$ optimal est $\norms{\varphi}$, on a alors:
\[\forall x\in E,\ \norm{\varphi(x)}_F\leq \norms{\varphi}\norm{x}_E\]
\end{rem}
\begin{rem}{}
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Si sur $E$ et $F$ on remplace les normes par des normes équivalentes, la topologie (et donc la notion de continuité) est préservé et on obtient une norme d'opérateur équivalente.
\item $\L_c(E)$ est une algèbre (par la loi de composition) normé i.e.:
\[\norms{\varphi\circ\psi}\leq\norms{\varphi}\cdot\norms{\psi}\]
\item $id_E$ est continue (si $E$ est munie des mêmes normes à l'arrivée et au départ) et $\norms{\id_E}=1$.
\item si $\varphi\in\L_c(E,F)$ et bijective et si $\varphi^{-1}\in\L_c(F,E)$ alors:
\[\norms{\varphi^{-1}}\geq\frac{1}{\norms{\varphi}}\]
en général, on a pas d'égalité.
\end{itemize}
\end{rem}
\subsection{Interprétation géométrique}
\begin{Def}
Un hyperplan est le noyau d'une forme linéaire non nulle.
\end{Def}
\begin{rem}{}
Si $E$ est un espace vectoriel de dimension $n$, un hyperplan est un sev de dimension $n-1$ (théorème du rang).\\
Dans le cas général, un hyperplan est de \textbf{codimension 1}, i.e. il admet un supplémentaire de dimension 1: $\exists a\in E,\ E=H\oplus \K a$.\\
Soit $a$ tel que $\varphi(a)=1$ (si $\varphi(b)\neq0,\ a=b/\varphi(b)$ convient). Alors :
\[\forall x\in E,\ x=\underbrace{(x-\varphi(x)a)}_{\in\Ker\varphi}+\underbrace{\varphi(x)a}_{\in \K a}\]
et $H\cap\K a=\{0\}$.
\end{rem}
\begin{Prop}
Deux formes linéaires non nulles sont proportionnelles \ssi elles ont le mêmes noyaux \ssi elles forment le même hyperplan. Si $\Ker\varphi=\Ker\psi$
\[\psi(x)=\psi(x-\varphi(x)a)+\psi(\varphi(x)a)=0+\varphi(x)\psi(a)\]
Donc pour tout $x\in E,\ \psi(x)=\psi(a)\varphi(x)$ donc $\psi=\psi(a)\varphi$.
\end{Prop}
\begin{Prop}
Soit $E$ un $\K$ \evn et $H=\Ker\varphi=\varphi^{-1}(\{0\})$ un hyperplan de $E$, ou bien $H$ est fermé (cas où $\varphi$ est continue) ou bien $H$ est dense (cas où $\varphi$ n'est pas continue).
\end{Prop}
\subsection{Exemples}
\begin{Prop}
Si $E$ et $F$ sont deux espaces vectoriels normés et que $E$ est de dimension finie alors tout application linéaire de $E$ dans $F$ est continue
\end{Prop}
\begin{pr}
Il suffit de considérer une base $(e_1,\dots, e_n)$ de $E$ et de prendre la norme $\norm{\cdot}_E:\ x=x_1e_1+\cdots+x_ne_n\longmapsto\sum_{i=1}^nx_i$.
\end{pr}
\begin{exemple}
En prenant $E=F=\M_n(\C)$ muni de n'importe quelle norme, $M\longmapsto AM+MA$ pour $A\in\M_n(\C)$ fixé est continue; c'est la différentielle de $M\longmapsto M^2$ au point $A$.
\end{exemple}
\begin{exemple}
Pour $E=C([0,1],\R)$ muni de $\norm{\cdot}_\infty$:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Soit $\varphi:E\to\R;\ f\longmapsto\int_0^f(t)g(t)\dt$ où $g\in E$ fixée.\\
$\varphi$ est linéaire, de plus pour $f\in E$:
\[|\varphi(f)|\leq\abs{\int_0^1f(t)g(t)\dt}\leq\norm{f}_\infty\int_0^1\|g(t)|\dt\]
donc $\varphi$ est continue et $\norms{\varphi}\leq\int_0^1|g(t)\dt$.\medbreak
\textbf{Application.} $\Ker\varphi=\varphi^{-1}(\{0\})$ est fermé. Si on sait qu'il est dense, alors $\Ker\varphi=E$.
\item $\varphi:E\to\R,\ f\longmapsto\int_0^{\frac{1}{2}}f(t)\dt-\int_{\frac{1}{2}}^1f(t)\dt$.\\
$\varphi$ est bien définie et linéaire. De plus pour tout $f\in E$:
\begin{align*}
|\varphi(f)|&=\abs{\int_0^{\frac{1}{2}}f(t)\dt-\int_{\frac{1}{2}}^1f(t)\dt}\\
&\leq \abs{\int_0^{\frac{1}{2}}f(t)\dt}+\abs{\int_{\frac{1}{2}}^1f(t)\dt}\\
&\leq \int_0^{\frac{1}{2}}|f(t)|\dt +\int_{\frac{1}{2}}^1|f(t)|\dt\\
&=\int_0^1|f(t)|\dt\leq\norm{f}_\infty
\end{align*}
Donc $\varphi$ est continue sur $E$ et $\norms{\varphi}\leq 1$. Cherchons $f\neq 0\in E$ tel que $\frac{[\varphi(t)|}{\norm{f}_\infty}=1$. Un tel $f$ existe \ssi on a des égalités dans toutes les inégalités vu précédemment \ssi:
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item $\int_0^\frac{1}{2}f(t)\dt$ et $\int_\frac{1}{2}^1-f(t)\dt$ sont colinéaires et de mêmes sens
\item $f$ de même signe sur $[0,1/2]$ et sur $[1/2,1]$.
\item $|f(t)|=\norm{f}_\infty$ pour tout $t\in[0,1]$.
\end{enumerate}
iii)$\Rightarrow f(t)=\varepsilon(t)\norm{f}_\infty$ où $\varepsilon(t)=\pm 1$, la i) et ii) nous disent que $\varepsilon(t)$ est constant sur les intervalles $[0,1/2]$ et $[1/2,1]$ avec de signe opposés, donc on a pour candidat de $f$:
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.8]{./figures/fig2.eps}
\caption{Exemple de candidat pour $f$}
\end{figure}
Soit $f_n$ ainsi définie, $f_n\in E$ et on a :
\begin{align*}
\frac{|\varphi(f_n)|}{\norm{f_n}_\infty}=|\varphi(f_n)|&=\int_0^{1/2}f_n(t)\dt+\int_{1/2}^1f_n(t)\dt\\
&=\left(\left(\frac{1}{2}-\frac{1}{n}\right)+\frac{1/n}{2}\right)\times 2\\
&=1-\frac{1}{n}\xrightarrow[n\infty]{}1
\end{align*}
Conclusion, $\frac{|\varphi(f_n)|}{\norm{f_n}_\infty}\xrightarrow[n\infty]{}1$ et donc $\norms{\varphi}\geq 1$ d'où l'égalité $\norms{\varphi}=1$.
\end{itemize}
\end{exemple}
\subsection{Complétude}
\begin{Prop}
Si $E$ et $F$ sont deux espace vectoriels normés et que $F$ est complet alors $(\L_c(E,F),\norms{\cdot})$ est complet.
\end{Prop}
\begin{pr}
Soit $(\varphi_n)_n$ une suite de Cauchy dans $\L_c(E,F)$. On a :
\[\forall\varepsilon>0,\ \exists N\in\N,\ \forall p,q\geq N,\ \norms{\varphi_p-\varphi_q}\leq\varepsilon\]
donc pour tout $x\in E$:
\[\tag{*}\label{prop1.4} \norm{\varphi_p(x)-\varphi_q(x)}_F\leq \varepsilon\norm{x}_E\]
Alors pour $x$ fixé on a la suite $(\varphi_n(x))_n$ qui est de Cauchy dans $F$ complet, donc convergente vers $\varphi(x)\in F$. Montrons que la fonction $\varphi :E\to F$ ainsi défini est limite de $(\varphi_n)_n$ dans $\L_c(E,F)$.\medbreak
$\varphi$ est bien linéaire puisque $\varphi_n$ est linéaire et $\varphi_n(x)\to\varphi(x)$. On a en faisant tendre $p\tto+\infty$ dans \eqref{prop1.4}:
\[\forall\varepsilon>0,\ \exists N\in\N,\ \forall q\geq N,\ \forall x\in E,\ \norm{\varphi(x)-\varphi_q(x)}_F\leq\varepsilon\norm{x}_E\]
ainsi, l'application $\varphi-\varphi_q$ est continue et $\norms{\varphi-\varphi_q}\leq \varepsilon$, donc $\varphi-\varphi_q\in\L_c(E,F)$ et $\norms{\varphi-\varphi_q}\xrightarrow[q\tto +\infty]{}0$. De plus $\varphi=\varphi-\varphi_p+\varphi_p\in\L_c(E,F)$. D'où la complétude de $\L_c(E,F)$.
\end{pr}
\section{Espace de Schwartz $\mathcal{S}(\R)$}
\begin{boite}
\textsc{\textbf{Définition-Proposition.}}\medbreak
Soit $f\in C^\infty(\R,\C)$ \lasse:
\begin{enumerate}[label=(\roman*),leftmargin=*]
\item $\forall k,l \in\N,\ \sup_{x\in\R}|x^kf^{(l)}(x)|<+\infty$
\item $\forall k,l\in\N,\ x^kf^{(l)}(x)\xrightarrow[x\tto+\infty]{}0$
\end{enumerate}
On dit alors que $f$ est à \textbf{décroissance rapide.} L'espace de Schwartz noté $\mathcal{S}(\R)$ est l'ensemble des fonctions à décroissance rapides.
\end{boite}\medbreak
\begin{rem}{}
La ii) signifie que $f$ et toutes ses dérivées décroit vers 0 plus rapidement que n'importe quel polynome.
\end{rem}
\textsc{\textbf{Attention.}} Contrairement à l'intuition de "décroissance", une fonction à décroissance rapide n'a aucune raison d'être monotone, même dans un voisinage de $\infty$, par exemple, $f(x)=\sin x\e^{-x^2}\in\mathcal{S}(\R)$.\medbreak
\begin{pr}
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Soit $f$ fixée, $k,l\in \N$ fixés on a $x^kf^{(l)}$ continue donc si elle converge elle est bornée sur $\R$.
\item Réciproquement, si $\forall k,l\in \N,\ x^kf^{(l)}$ est bornée sur $\R$. Soit $k,l\in\N,\ \exists M>0,\ \forall x\in\R,\ |x^{k+1}f^{(l)}(x)\leq M$ et $|x^kf^{(l)}(x)|\leq M$ (il suffit de prendre le max de chacun de ses majorants) on a alors:
\[|x^kf^{(l)}(x)[\leq \frac{2M}{1+|x|}\xrightarrow[x\tto+\infty]{}0\]
\end{itemize}
\end{pr}
\begin{Prop}
$\mathcal{S}(\R)$ est une algèbre stable par :
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item dérivation
\item multiplication
\end{itemize}
\end{Prop}
\begin{pr}

\end{pr}
\begin{prop}
Pour $f$ et $g$ dans $\mathcal{S}(\R)$ on pose:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Pour $p\in\N,\ N_p(f)=\sup_{k,l\leq p}\abs{\sup_{x\in\R} |x^kf^{(l)}(x)|}$
\item $\d(f,g)=\sum_{p=0}^{+\infty}\frac{1}{2^p}\frac{N_p(f-g)}{1+N_p(f-g)}$
\end{itemize}
Alors $\d$ est une disatance sur $\mathcal{S}(\R)$ et si $(f_n)_n$ est une suite dans $\mathcal{S}(\R)$ et $f\in\mathcal{S}(\R)$ alors on a :
\[f_n\xrightarrow[n\tto+\infty]{(\mathcal{S}(\R),\d)}f\iff\forall p\in\N,\ N_p(f_n-f)\xrightarrow[n\tto+\infty]{}0\iff\forall k,l\in\N,\ x^kf_n^{(l)}\xrightarrow[\R]{CVU}x^kf^{(l)}\]
\end{prop}

\section{Espace $L^p$ pour $0<p\leq+\infty$}
\subsection{Espaces $\L^\infty$ et $L^\infty$}
\begin{Def}
Soit $I$ un intervalle de $\R$ et $f:I\to\R$ une fonction borélienne. On appelle \textbf{borne essentielle} de $f$ sur $I$ le nombre:
\[\norm{f}_\infty=\inf \{M\geq 0\ |\ |f|\leq M \text{ pp}\}\]
Si $\norm{f}_\infty<+\infty$ on dit que $f$ est essentiellement bornée.
\end{Def}
\begin{Prop}
On a $|f(x)|\leq\norm{f}_\infty\text{ pp}$ en particulier si $f$ est continue, l'inégalité est vraie pour tout $x$ et on retrouve $\norm{f}_\infty=\sup_\R|f(x)|$.
\end{Prop}
\begin{pr}
On veut montrer que $\{x\ |\ |f(x)|>\norm{f}_\infty\}$ soit négligeable.Si $\norm{f}_\infty=+\infty$ ok, sinon.
Par définition de $\norm{f}_\infty$ on a l'existence d'une suite $(M_n)_n$ telle que ;
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $M_n\xrightarrow[n\tto+\infty]{}\norm{f}_\infty$
\item $\forall n\in\N,\ |f(x)|\leq M_n$ presque partout
\end{itemize}
On déduit du deuxième point que pour tout $n\in\N$, l'ensemble $E_n=\{x\ |\ |f(x)|>M_n\}$ est négligeable donc $E=\bigcup_{n\in\N}E_n$ est négligeable comme union d'ensemble négligeable. On aura alors pour tout $x\in \R\backslash E,\ \forall n\in\N,\ |f(x)|\leq M_n$ et en faisant tendre $n\tto+\infty$ on a $|f(x)|\leq \norm{f}_\infty$. Ainsi, sur $\R\backslash E,\ |f(x)|\leq \norm{f}_\infty$ et donc $\{x\ |\ |f(x)|>\norm{f}_\infty\}\subset E$ est négligeable.
\end{pr}
\begin{Def}
On note $\L^\infty(I)$ l'ensemble des fonctions essentiellement bornées sur $I$, on a :
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $\L^\infty(I)$ est un espace vectoriel
\item si $f=g$ presque partout alors $f\in\L^\infty(I)\iff g\in\L^\infty(I)$ et $\norm{f}_\infty=\norm{g}_\infty$
\item L'ensemble $\{f\in\L^\infty(I)\ \mid\ f=0 \text{ pp}\}$ est un sev de $\L^\infty(I)$
\end{itemize}
\end{Def}
\begin{Def}
On défini sur $\L^\infty(I)$ la relation d'équivalence: $f\mathcal{R}g\iff f=g\text{ pp}$. On pose alors:
\[L^\infty(I)=\L^\infty(I)/\mathcal{R}\]
qui est l'ensemble des classes d'équivalences des éléments de $\L^\infty(I)$. On pose pour $\bar{f}\in L^\infty(I),\ \norm{\bar{f}}_\infty=\norm{f}_\infty$, qui est bien défini, puisque ne dépend pas du représentant de $\bar{f}$.\\
Attention, dans $L^\infty(I)$ on a $\bar{f}=\bar{g}\iff f=g$ presque partout.
\end{Def}
\begin{Prop}
$L^\infty(I)$ admet une structure d'espace vectoriel, de plus, $\norm{\cdot}_\infty$ induit une norme sur $L^\infty(I)$ puisque si $\bar{f}\in L^\infty(I),\ \norm{\bar{f}}_\infty=0\iff\norm{f}_\infty=0\iff f=0\text{ pp}\iff \bar{f}=0$
\end{Prop}
\begin{thrm}{}
$(L^\infty(I),\norm{\cdot}_\infty)$ est complet.
\end{thrm}
\begin{pr}
Soit $(f_n)_n$ de Cauchy dans $L^\infty(I)$, on aura alors pour tout $n\geq 1$:
\[\exists N_n\in\N,\ \forall p,q\geq N_n,\ \norm{f_p-f_q}\leq \frac{1}{n}\]
Donc il existe $E_n$ négligeable tel que pour tout $x\in R\backslash E_n,\ |f_p(x)-f_q(x)|\leq 1/n$. En posant $E=\bigcup_{n\geq 1}E_n$, on a $E$ négligeable, et pour tout $x\in \R\backslash E,\ |f_p(x)-f_q(x)|\leq 1/n$. Ainsi, pour tout $x\in\R\backslash E,\ (f_p(x))_p$ est de Cauchy dans $\R$, elle converge donc vers $f(x)\in\R$. La fonction $f$ ainsi défini sur $\R\backslash E$ est défini sur $\R$ presque partout. En faisant tendre $p\to+\infty$ dans l'inégalité précédente, on a :
\[\forall n\geq1,\ \forall x\in\R\backslash E,\ \forall q\geq N_n,\ |f(x)-f_q(x)|\leq \frac{1}{n}\]
En particulier, $f-f_q$ est bornée sur $\R\backslash E$ donc, essentiellement bornée i.e $f-f_q\in L^\infty(I)$ et $\norm{f-f_q}_\infty\leq 1/n$. Autrement dit $\norm{f-f_q}_\infty\xrightarrow[q\tto+\infty]{}0$ et on a $f=f-f_q+f_q\in L^\infty(I)$. Donc $(f_n)_n$ converge dans $L^\infty(I)$.
\end{pr}
\subsection{Espaces $\L^p$ et $L^p$ pour $1\leq p<+\infty$}
\begin{Def}
Soit $I$ un intervalle de $\R$ et $f:I\to \R$ un fonction borélienne. On note:
\[\norm{f}_p=\left(\int_I|f|^p\d\lambda\right)^{\frac{1}{p}}\in[0,+\infty]\]
On aura on le rappelle:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $\norm{f}_p<+\infty\iff |f|^p$ est intégrable
\item $\norm{f}_p=0\iff |f|^p=0$ presque partout
\item si $f=g$ presque partout alors $\norm{f}_p=\norm{g}_p$
\end{itemize}
\end{Def}
\begin{lemme}
Pour tout $p,q\in]1,+\infty[$ conjugué, et pour tout $a,b>0$ on a :
\[a^{1/p}b^{1/q}\leq\frac{1}{p}a+\frac{1}{q}b\]
\end{lemme}
\begin{pr}
C'est direct, la concavité de $\ln$ permet d'écrire:
\[\ln(a^{1/p}b^{1/q})=\frac{1}{p}\ln(a)+\left(1-\frac{1}{p}\right)\ln(b)\leq \ln\left(\frac{1}{p}a+\left(1-\frac{1}{p}\right)b\right)\]
et en passant à l'$\exp$ on obtient l'inégalité.
\end{pr}
\begin{Prop}
Soit $p\in[1,+\infty]$ et $q$ son exposant conjugué, alors pour tout $f,g:I\to\R$ on a :
\[\norm{fg}_1\leq\norm{f}_p\norm{g}_q\]
\end{Prop}
\begin{pr}
Si une des normes est nulles ou égale à +$\infty$ c'est direct, sinon:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item Supposons $p=+\infty$, on a $q=1$ et par définition, pour presque tout $x$, $|f(x)g(x)|\leq \norm{f}_\infty|g(x)|$, donc :
\[\norm{fg}_1=\int_I[f(x)g(x)|\d\lambda(x)\leq \int_I\norm{f}_\infty|g(x)|\d\lambda(x)=\norm{f}_\infty\int_I|g(x)|\d\lambda(x)=\norm{f}_\infty\norm{g}_1\]
\item Sinon, $p,q\in ]1,+\infty[$, on a pour tout $x\in\R$ d'après le lemme:
\[\frac{|f(x)|}{\norm{f}_p}\times\frac{|g(x)|}{\norm{g}_q}\leq \frac{1}{p}\left(\frac{|f(x)|}{\norm{f}_p}\right)^p+\frac{1}{q}\left(\frac{|g(x)|}{\norm{g}_q}\right)^q\]
Par croissance de l'intégrale on aura alors:
\[\int_I\frac{|f(x)g(x)|}{\norm{f}_p\norm{g}_q}\d\lambda(x)\leq \frac{1}{p}\underbrace{\frac{\int_I|f(x)|^p\d\lambda(x)}{\norm{f}_p^p}}_{=1}+\frac{1}{q}\underbrace{\frac{\int_I|g(x)|^q\d\lambda(x)}{\norm{g}_q^q}}_{=1}=\frac{1}{p}+\frac{1}{q}=1\]
donc finalement:
\[\norm{fg}_1\leq\norm{f}_p\norm{g}_q\]
\end{itemize}
\end{pr}
\begin{Prop}
Pour $p\geq 1$, on a :
\[\norm{f+g}_p\leq\norm{f}_p+\norm{g}_p\]
\end{Prop}
\begin{pr}
Si $p=+\infty$ ou $=1$ c'est bon. On traite le cas $\norm{f}_p,\norm{g}_p<+\infty$.On remarque que:
\[\norm{f+g}_p=\left(\int_I|f+g|^p\right)^{\frac{1}{p}}\leq \left(\int_I||f|+|g||^p\right)^{\frac{1}{p}}=\norm{|f|+|g|}_p\underset{(*)}{\leq}\norm{|f|}_p+\norm{|g|}_p=\norm{f}_p+\norm{g}_p\]
Donc en fait il suffit de montrer l'inégalité $(*)$, donc pour les fonctions positives. Soit $q$ l'exposant conjugué de $p$, on a d'après l'inégalité de Hölder:
\[\int_If(f+g)^{p-1}\d\lambda\leq\left(\int_I f^p\d\lambda\right)^\frac{1}{p}\left(\int_I(f+g)^{(p-1)q}\right)^\frac{1}{q}\]
\[\int_Ig(f+g)^{p-1}\d\lambda\leq\left(\int_I g^p\d\lambda\right)^\frac{1}{p}\left(\int_I(f+g)^{(p-1)q}\right)^\frac{1}{q}\]
Donc en sommant, et en remarquant que $(p-1)q=p$ puisque $p+q=pq$, on a :
\[\int_I (f+g)^{p}\d\lambda\leq (\norm{f}_p+\norm{g}_p)\left(\int_I(f+g)^p\right)^{\frac{1}{q}}\]
Et finalement, puisque $1-\frac{1}{q}=\frac{1}{p}$ on a :
\[\norm{f+g}_p\leq \norm{f}_p+\norm{g}_p\]
\end{pr}
\begin{Def}
On note $\L^p(I)$ l'ensemble des fonctions $f:I\to\R$ boréliennes tels que $|f|^p$ intégrables sur $I$:
\[\L^p(I)=\{f:I\to\R\ |\ \norm{f}_p<+\infty\]
On aura alors:
\begin{itemize}[label=\textbullet,leftmargin=*]
\item $\L^p(I)$ est un espace vectoriel.
\item si $f=g$ presque partout, $f\in\L^p(I)\iff g\in\L^p(I)$
\item $\{f\in\L^p(I)\ |\ f=0\text{ pp}\}$ est un sev de $\L^p(I)$.
\item Sur $\L^p(I),\ \norm{\cdot}_p$ est une semi-norme.
\end{itemize}
\end{Def}
\begin{Def}
On défini sur $\L^p(I)$ la relation d'équivalence: $f\mathcal{R}g\iff f=g\text{ pp}$. On pose alors:
\[L^p(I)=\L^p(I)/\mathcal{R}\]
qui est l'ensemble des classes d'équivalences des éléments de $\L^p(I)$. On pose pour $\bar{f}\in L^\infty(I),\ \norm{\bar{f}}_\infty=\norm{f}_\infty$, qui est bien défini, puisque ne dépend pas du représentant de $\bar{f}$.\\
Attention, dans $L^p(I)$ on a $\bar{f}=\bar{g}\iff f=g$ presque partout.
\end{Def}
\begin{thrm}{}
$(L^p(I),\norm{\cdot}_p)$ est un espace complet pour $1\leq p\leq+\infty$.
\end{thrm}
